---
title: "Note: ABC, (1) Solow模型"
date: 2020-07-13
math: true
authors:
    - noodler
categories:
    - 笔记
    - 读书
tags:
    - RBC
    - 读书笔记
---

> 一说经济增长就不得不提索罗模型了

## 1. 基本模型

- 经济体中只有一种商品
- CRS生产函数：$Y_t = A_t f(K_t, H_t)$
- 技术水平满足：$A_t = (1+\alpha)^t A_0$
- 人均生产函数：$y_t = Y_t/H_t = A_tf(K_t/H_t, H_t/H_t) = A_t f(k_t, 1) = A_t f(k_t)$
- 劳动力增长：$H_{t+1} =  (1+n) H_t$
- 资本增长：$K_{t+1} = (1-\delta) K_t + I_t$
- 人均资本增长：$k_{t+1} = \frac{(1-\delta)k_t + i_t}{1+n}$
- 储蓄：$s_t = \sigma y_t = i_t$
- 人均资本差分方程：$(1+n)k_{t+1} = (1-\delta)k_t + \sigma (1+\alpha)^t A_0 f(k_t)$
- 另$\alpha = 0$：$(1+n)k_{t+1} = (1-\delta)k_t + \sigma A_0 f(k_t)$
- 稳态：$(\delta + n) \bar{k} = \sigma A_0 f(\bar{k})$
- 稳态附近动态：$k_{t+1} = g(k_t) = \frac{(1-\delta)k_t + \sigma A_0 f(k_t)}{1+n}$

![](https://i.loli.net/2020/07/15/TNHQmft41qkhb75.png)

- 资本增长率：$\gamma_t = \frac{k_{t+1}}{k_t} = \frac{(1-\delta)k_t + \sigma A_0 f(k_t)}{(1+n)k_t}$
- 求导：$\frac{d \gamma_t}{d k_t} = \frac{\sigma A_0}{(1+n)k_t^2} [f'(k_t) k_t - f(k_t)] < 0, k_t > 0$
- 随着人均资本存量的增长，其进一步增长的速度越来越慢，人均产出也是以越来越慢的速度增长


## 2. 黄金律

- 黄金律的储蓄率$\sigma_{GR}$：能够最大化稳态消费量的储蓄率
- $c_t = (1-\sigma)y_t = (1-\sigma) A_0 f(\bar{k})$
- $(\delta+n)\bar{k} = \sigma A_0 f(\bar{k})$
- $\bar{c} = A_0 f(\bar{k}) - (\delta+n)\bar{k}$
- FOC：$A_0 f'(\bar{k}^*) = (\delta + n)$
- 将$\bar{k}^*$带入稳态方程：$(\delta+n)\bar{k}^* = \sigma A_0 f(\bar{k}^*)$
- $\sigma_{GR} = \frac{(\delta+n)\bar{k}^*}{A_0 f(\bar{k}^*)}$


## 3. 随机Solow模型

- 随机冲击变量：技术水平、贴现因子、储蓄率、人口增长率等
- 考虑随机技术冲击的增长模型
- $A_t = \psi \bar{A} + (1-\psi)A_{t-1} + \varepsilon_t$
- $\varepsilon_t$分布要有一个下界$-\psi \bar{A}$
- 避免下界问题：$A_t = \bar{A}e^{\varepsilon_t}, \varepsilon_t \sim N(0, \sigma_{\varepsilon}^2)$
- $A_t$服从对数正态：$\ln A_t = \ln \bar{A} + \varepsilon_t$
- 动态：$k_{t+1} = \frac{(1-\delta)k_t + \sigma \bar{A}e^{\varepsilon_t} f(k_t)}{1+n}$
- $\gamma_t = \frac{k_{t+1}}{k_t} = \frac{(1-\delta)k_t + \sigma \bar{A}e^{\varepsilon_t} f(k_t)}{(1+n)k_t}$
- 对数：$\ln (\gamma_t - \frac{1-\delta}{1+n}) = \ln \frac{\sigma \bar{A}e^{\varepsilon_t}}{1+n} + \ln \frac{f(k_t)}{k_t} + \varepsilon_t$
- Cobb-Douglas生产函数：$f(k_t) = k_t^{\theta}$
- $\ln (\gamma_t - \frac{1-\delta}{1+n}) = \varphi - (1-\theta) \ln k_t + \varepsilon_t, \varphi = \ln \frac{\sigma \bar{A}}{1+n}$
- 模拟参数：$\bar{A} = 1, n=0.02, \delta = 0.1, \theta = 0.36, \sigma = 0.2, \sigma_{\varepsilon} = 0.2$

![](https://i.loli.net/2020/07/15/xLXrvSsQo2VmeWb.png)


## 4. 对数线性形式

- 在稳态附近对模型进行对数线性化可以研究模型的某些二次特征
- 现实经济中的产出去除其长期趋势后波动的方差是知道的（Hodrick-Prescott滤波）
- $X$在第$t$期取值$X_t$，稳态值$\bar{X}$
- 对数差分：$\tilde{X}_t = \ln X_t - \ln \bar{X}$
- 等价地：$X_t = \bar{X} e^{\tilde{X}_t}$
- 模型对数线性化要将模型中的变量逐个换成其对应的对数差分形式
- 当$\tilde{X}_t$和$\tilde{Y}_t$都接近于0时
- $e^{\tilde{X}_t} \approx 1+\tilde{X}_t$
- $e^{\tilde{X}_t + a \tilde{Y}_t} \approx 1+\tilde{X}_t + a \tilde{Y}_t$
- $\tilde{X}_t \tilde{Y}_t \approx 0$
- $E_t [ae^{\tilde{X}_t}] \approx E_t [a\tilde{X}_t] + C$

**资本**

- $(1+n)k_{t+1} = (1-\delta)k_t + \sigma \bar{A}e^{\varepsilon_t} k_t^{\theta}$
- 将$k_j$替换成$\bar{k} e^{\tilde{k}_j} \approx \bar{k}(1+\tilde{k}_j)$
- 一阶近似：$(1+n) \bar{k}(1+\tilde{k}\_{t+1}) = (1-\delta)\bar{k} (1+\tilde{k}\_{t}) + \sigma \bar{A} (1+\varepsilon_t) \bar{k}^{\theta} (1+\theta \tilde{k}\_{t})$
- 稳态：$(1+n)\bar{k} = (1-\delta)\bar{k} + \sigma \bar{A} \bar{k}^{\theta}$
- 移除稳态：$\tilde{k}\_{t+1} = B \tilde{k}_{t} + C \varepsilon_t$
- $B = \frac{1+\theta n - \delta (1-\theta)}{1+n} < 1$
- $C = \frac{\delta+n}{1+n}$
- $\tilde{k}\_{t+1} = C \sum_{i=0}^{\infty} B^i \varepsilon_{t-i}$
- $var(\tilde{k}\_{t+1}) = E_t[\tilde{k}\_{t+1} \tilde{k}\_{t+1}] = E_t[(C \sum_{i=0}^{\infty} B^i \varepsilon_{t-i})(C \sum_{i=0}^{\infty} B^i \varepsilon_{t-i})]$
- 如果技术冲击独立：$E[\varepsilon_s \varepsilon_t] = 0, s \neq t$
- $var(\tilde{k}) = C^2 \sum_{i=0}^{\infty} B^{2i} var(\varepsilon) = \frac{C^2}{1-B^2} var(\varepsilon)$

![Solow_03.png](https://i.loli.net/2020/07/15/k75tHOCNbY2BnJ3.png)

**产出**

- $y_t = \bar{A} e^{\varepsilon_t} k_t^{\theta}$
- 一阶近似：$\bar{y} (1+\tilde{y}\_t) = \bar{A} (1+\varepsilon_t) \bar{k}^{\theta}(1+\theta \tilde{k}\_{t})$
- 移除稳态：$\tilde{y}_t = \varepsilon_t + \theta \tilde{k}_t$
- $var(\tilde{y}_t) = E[\tilde{y}_t \tilde{y}_t] = E[(\varepsilon_t + \theta \tilde{k}_t)(\varepsilon_t + \theta \tilde{k}_t)] = var(\varepsilon_t) + \theta^2 var(\tilde{k}_t)$
